
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{../pream}

\title{Методология НИР}
\author{Олеся Андреевна Ворожеева}
\date{6 сентября 2017 г.}


\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\maketitle
%\section*{Преамбула}

\section{Введение в дисциплину}
\subsection{Основные определения}

Наука --- это итог совокупность знаний о природе, обществе и мышлении полученной в течении общественно-политической жизни человека.

Наука обладает признаками:
\begin{itemize}
	\item Совокупность объективных и обоснованных знаний о природе человеке и обществе.
	\item Деятельность направленная на получение новых достоверных знаний.
	\item Совокупность социальных институтов обеспечивающих существование функционировани и развитие познаний и знаний.
\end{itemize}

Основной целью науки является вскрытие объективных законов явлений материального мира и общества.

Задачи науки: собирание описание анализ обобщение и объяснения фактов, обнаружение законов движения природы общества мышления и познания, систематизация полученных знаний, объяснение сущености явлений и процессов, прогнозирование событий явлений и процессов, установление и направление форм практического использования полученных знаний.


Классификация в зависимости от сферы премета и метода познания:
\begin{itemize}
	\item Естественные --- науки изучающие природу.
	\item Гуммунитарные, социальные --- науки изучающие общество и процессы прохоящие в нем.
	\item Логика, гнесиология, эпистемология --- науки о мышлении и познании.
\end{itemize}

По направлению науки:
\twocol{
\begin{itemize}
	\item Естественные науки.
	\item Гумунитарные и социально-экономические науки.
	\item Технические науки.
	\item Сельскохозяйственные науки.
\end{itemize}}

По методу познания:
\twocol{
\begin{itemize}
	\item Эмпирические --- наблюдение, измерение, эксперименты.
	\item Теоретическое знание --- является результатом обобщения эмпирических данных.
\end{itemize}}

По отношению к практике:
\twocol{
\begin{itemize}
	\item Фундаментальные --- познание основных законов природы.
	\item Прикладные --- практическая реализация фундаментальных наук.

\end{itemize}
}

\subsection{Методологические основы познания. Сущность познания}
Знание --- проверенный практикой результат познания действительности, правильное ее отражение в сознании человека.

Главной функцией является обобщение рарзрозненных представлений о законах природы, обществе и мышлении

Знание может быть: Абсолютным и Относительным.

Познанием называется движение человеческого мышления от незнания до знания. Основная цель --- достижение истинных знаний, которые могут реализоваться в виде законов и учений теоретических положений и выводов.

Познание делится на:
\twocol{
\begin{itemize}
	\item Чувственное --- следствие связи человека с окружающей средой. Существуют формы:
	     \begin{enumerate}
	     	\item Восприятие --- отражение мозгом человека предмета.
	     	\item Ощущение --- отражение свойств предмета, воспринимаемое мозгом.
	     	\item Воображение --- преобразование представлений и соединение их в цельную картину.
	     	\item Представление --- вторичный образ предмета, который в данный момент времени не действует на человека. Является высшей формой чувственного познания.
	     \end{enumerate}


	\item Рациональное(научное) --- опосредованное и обобщенное отражение существующих свойств, причинных отношений. Обладает рядом характеристик:
	\begin{enumerate}
		\item Направленность на производство знаний.
		\item Четкое выделение предмета познания.
		\item Использование специализированного инструментария.
		\item Регламентация совокупности методов и других видов нормативного знания.
		\item Наличие специализированного языка.
	\end{enumerate}

	Разделяют два уровня:
	\begin{itemize}
		\item Эмпирический.
		\item Теоретический.
	\end{itemize}
\end{itemize}}

\subsection{Объект и предмет научного познания}

Объектом познания --- является определенное существующее вне нашего сознания явление материальной действительности.

Предмет обозначает некоторую целостность выделенную из мира объектов в процессе человеческого познания.

Теория --- учение об обобщенном опыте формулирующее научные принципы и методы, которые позволяют познать существующие процессы и явления, проанализировать действия различных факторов и предложить рекомендации по практической деятельности.

Метод --- способ теоритического или экспериментального исследования какого либо процесса или явления. Метод является инструментов главной задачи науки.

Методология --- учение о структуре логической организации, методах и средствах деятельности. Реализует три функции:
\begin{enumerate}
	\item Получение и создание нового знания.
	\item Преобразование этого знания в виде новых понятий идей законов гипотиз.
	\item Организация и использование полученных знаний в практической деятельности.
\end{enumerate}

Принципы:
\twocol{
\begin{enumerate}
	\item Принцип единства теории и практики.
	\item Принцип определенности.
	\item Принцип конкретности.
	\item Принцип познаваемости.
	\item Принцип подчиненности.
	\item Принцип развития.
	\item Принцип объективности.
\end{enumerate}}

Два уровня научного познания:
\begin{enumerate}
	\item Эмпирический уровень. Решаются задачи:
	\begin{enumerate}
		\item Сбор фактов об объекте познания.
		\item Получение данных на основе наблюдений, измерений, экспериментов.
		\item Составление схем, диаграмм для наглядного восприятия наиболее важных тенденций функционирования объекта.
		\item Классификация научных фактов, данных и другой эмпирической информации.
	\end{enumerate}
    Характерны следующие методы:
    \begin{itemize}
    	\item Наблюдение --- метод целенаправленного исследования объективной действительности в том виде в каком она существует в природе и обществе и доступна непосредственно восприятию. Различают качественное и количественное наблюдение.

        Должно удовлетворять требованием:
        \begin{itemize}
        	\item Должно проводится для четко поставленной задачи.
        	\item В первую очередь должны рассматриваться интересующие стороны явления.
        	\item Должно быть активным.
        	\item Необходимо искать определенные черты явления.
        \end{itemize}

    	\item Эксперимент --- метод научного познания при котором происходит исследование объекта в точно учитываемых условиях, задаваемых экспериментатором, позволяет следить за изучаемым объектом и управлять им. Может быть количественным и качественным.
    	Преимущества:
    	\begin{itemize}
    		\item возможность изучения поведения объекта в экстремальных условиях
    		\item  многократное воспроизводство
    		\item  позволяет изучить свойства и явления не существующие в природе в чистом виде
    		\item  эксперимент можно повторить.
    	\end{itemize}

    	Эксперименты могут быть: натуральными и модельными.


    	\item Измерение --- как метод является системой фиксаций и регистраций количественных характеристик изучаемого объекта.

    	\item Описание --- сущность метода состоит в систематизации знаний полученных в результате наблюдения эксперимента и измерения. Данные выражаются в форме таблиц графиков схем и других обозначениях. Благодаря систематизации изучаемый объект отражается в целом.


    \end{itemize}


    \item Теоретический уровень. Является высшим уровнем научного познания. Основные инструменты:

    \begin{enumerate}
    	\item Мыслительный эксперимент и идеализация на основе механизма переноса зафиксированных в объекте результатов практической деятельности.
    	\item Развитие познания в логических формах.
    	\item Логическая проверка.
    	\item Применение теоретических знаний в практике, в общественной деятельности.
    \end{enumerate}

    Основными характеристиками теоретического познания:
    \begin{itemize}
    	\item Объект познания определяется целенаправленно под воздействием внутренней логики развития науки или насущных требований практики.
    	\item Предмет познания идеализирован на основе мысленного эксперимента и конструирования.
    	\item Познание осуществляется в логических формах.

    \end{itemize}

    Различают следующие виды научного познания:
    \begin{enumerate}
    	\item Обще-логические. Структурные элементы:
    	\begin{itemize}
    		\item Понятие --- мысль которая отражает необходимые и существенные признаки предмета или явления. Понятия бывают общими, единичными, конкретными, абстрактные, относительные, абсолютные.
    		\item Суждение --- мысль, в которой содержится утверждение или отрицание чего-либо посредством связи понятий. Бывают утвердительными, отрицательными, условными, разделительными, частными, общими.
    		\item Умозаключение --- процесс мышления, который соединяет последовательность двух или более суждений, в результате чего появляется новое суждение. Является выводом, которое позволяет перейти от мышления к практическим выводам. Бывают непосредственные и опосредованными.
    	\end{itemize}

    	\item Локально-логические. Структурные элементы:
    	\begin{itemize}
    		\item Научная идея --- интуитивное объяснение явления без промежуточной аргументации и осознаний всей совокупности связей на основе которой делается вывод.
    		\item Гипотеза --- предположение о причине, которое вызывает данное следствие. В основе всегда лежит предположение, которое не может быть пока подтверждено. Проходит три основных стадии:
    		\begin{enumerate}
    			\item Накопление фактического материала и высказывание на его основе некоторых предположений.
    			\item Развертывание предположения в гипотезу.
    			\item Проверка и уточнение гипотезы.
    		\end{enumerate}

    		Основные правила выдвижения и проверки гипотез:
    		\begin{enumerate}
    			\item Гипотеза должна находится в согласии или быть совместима со всеми факторами котрых она касается.
    			\item Из многочисленных противостоящих гипотез выдвинутых для серии фактов предпочтительнее та, которая объясняет наибольшее их число.
    			\item Для объяснении связи серии фактов нужно выдвигать как можно меньше разных гипотез.
    			\item При выдвижении необходимо осознавать вероятностный характер ее выводов.
    			\item Гипотезы которые противоречат друг другу не могут быть истинными одновременно.

    		\end{enumerate}
    	\item Закон --- необходимые устойчивые существенные повторяющиеся отношения между явлениями в природе и общества. Существуют три основных вида:
    	\begin{enumerate}
    		\item Специфические или частные.
    		\item Общие для больших групп явлений.
    		\item Всеобщие или универсальные.
    	\end{enumerate}

        \item Парадокс --- противоречие полученное в результате внешне логически правильного рассуждения но приводящее к взаимно противоречащим заключениям.
        \item Теория --- форма научного знания, которая дает целостное представление о закономерностях и существенных связей действительности. К любой теории предъявляются следующие требования:
        \begin{enumerate}
        	\item Теория должна быть адекватна описываемому объекту или явлению.
        	\item Теория должна соответствовать эмпирическим данным.
        	\item В ней должны существовать связи между различными положениями обеспечивая переход от одних утверждений к другим.
        	\item Должна удовлетворять требованию полноты описания некоторой области действительности и объяснять взаимосвязи между различными компонентами системы.
        	\item Теория должна обладать конструктивностью простотой и эвристичностью.

        	Структуры теории:
        	\begin{enumerate}
        		\item Факт --- знание об объекте или явлении, достоверность которого доказана.
        		\item Категория --- наиболее общие и фундаментальные понятия отражающие существенные всеобщие свойства и отношения явления действительности и познания.
        		\item Аксиома --- положения принимаемое без какого либо логичного доказательства в силу его непосредственной убедительности.
        		\item Постулат --- утверждение, принимается в рамках какой либо теории за истину но недоказуемое.
        		\item Принцип --- основное исходное положение какой либо теории учения науки или мировоззрения.
        		\item Понятие --- мысль в которой обобщаются и выделяются предметы или свойства какого-то класса или явления по определенным общим и в совокупности специфическим для них признаком.
        		\item Суждение --- мысль выраженная в виде повествовательного предложение которое может быть либо истинной либо ложной.
        		\item Положение --- сформулированная мысль высказанная в виде научного утверждения.
        	\end{enumerate}
        \end{enumerate}
    	\end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Этапы выполнения НИР}

\subsection{Подготовительный этап}
Этот этап включает в себя:
	\begin{enumerate}
		\item Обзор существующих научных работ по профильным и смежным отраслям знаний.
		Научными литературными источниками являются:
		\begin{enumerate}
			\item статьи в периодических научных изданиях;
			\item тезисы докладов и конфенеренций;
			\item монографии;
			\item сборники статей;
			\item публикации статей в интернет изданиях;%физика горения и взрыва, ран мжг,
			\item диссертации;
	   
		\end{enumerate} 

		Основные задачи проведения обзора:
		\begin{enumerate}
			\item показать что сделано (какие получены теоретически-эскпериментальные результаты получены);
			\item скрыть противоречия в результатах;
			\item показать какие научнные направления не проработаны;
			\item сформулировать задачи эскпериментальной (теоретической) работы направленно на достижение целей НИР.
		\end{enumerate}

		Любой обзор литературных источников должен носить аналитический характер. 

		\item Патентный поиск --- проведение патентных исследований. Регламентируется ГОСТ Р 15.011-96.

		Патентное исследование --- исследование техничекого уровня и тенденции развития объектов хозяйственной деятельности, их патентоспособности, патентной чистоты, конкурентоспособности на основе патентной и другой информации.

		Объект патентного исследования --- объект хозяйственной действительности и сама деятельность субъекта.

		Объект хозяйственной деятельности --- это объекты техники создаваемые в том числе по государственному оборонному заказу, объекты промышленной собственности, ноухау и т.д.

		По своему характеру и содержанию патентные исследования относятся к прикладным научно-исследовательским работам и являются неотъемлимой составной частью обоснования принимаемых хозяйствующими субъектами решений, народно-хозяйственных задач связанных с созданием производством реализацией совершенствованием использованием ремонтом и снятием с производства объектов хозяйственной деятельности. Патентные работы проводят хозяйствующие субъекты:

		\begin{enumerate}
			\item исполнители (разработчики) программ создания и развития производства и использования объектов техники;
			\item исполнители фундаментальных исследований с практическим выходом продукции и исследований прикладного характера;
			\item исполнители НИР и ОКР;
			\item заказчики --- основные потребители объектов хозяйственной деятельности;
			\item изготовители (поставщики) объектов хозяйственной деятельности.
		\end{enumerate}

		Патентные исследования проводятся при: прогнозировании, перспективном и текущем планировании НИР, выборе направления исследований для создания новых и модернизации существующих изделий ракето-космической техники.

		Патентные исследования включают: определение задач, видов исследований и разработку заданий на исследование; определение требований к поиску патентной документации, разработку регламента поиска; поиск и отбор патентной и другой документации в соответствии с утвержденным регламентом, выпуск отчета о поиске; систематизация и анализ отобранной документации; обоснования решений задач патентными исследованиями; обонсновани предложений по дальнейшей деятельности хозяйствующего субъекта; подготовка выводов и рекомендаций; оформление результатов исследований в виде отчета о патентном исследовании.
	\end{enumerate}


\subsection{Основные методы поиска научной информации}
В основе методов поиска научной информации лежат индуктивно-дедуктивные методы познания.

Индекс УДК --- универсальная десятичная классификация, система классификации информации для систематизации печатной продукции. Принцип и основы: основа УДК --- таблицы, охватывающие всю совокупность знаний и построенные по иерархическому принципу от общего к частному с использованием десятичного кода. 

Каждому разделу знаний дается цифра, следующий конкретный раздел указывается через точку и т.д. Самые общие группы знаний: 
0 -- общий отдел, наука и знания, информация, документооборот, библиотечное дело;
1 -- публикации по философии и психологии;
2 -- религия, богословие;
3 -- общественные науки;
4 -- резервный;
5 -- математика и естественные науки;
6 -- прикладные науки, медицина, технологии;
7 -- искусство;
8 -- языкознание, лингвистика, художественная литература;
9 -- география, биология, история.

Поиск информаций выполняют с помощью библиотечных каталогов. elibrary.ru --- государственный сайт, на нем приведен перечень публикаций.
Библиотечные каталоги:
\begin{itemize}
	\item Алфавитный --- каталог заглавий документов.
	\item Комплексно-системный каталог --- библиографические записи располагаются по крупным комплексам и их подразделение в систематическом порядке, внутри по комплексным предметным рубрикам расположены в алфавитном порядке.
	\item Предметный каталог --- записи располагаются в алфавитном порядке предметных рубрик.
	\item Систематический каталог --- библиографические записи располагаются по отраслям знаний в соответствии с определенной системой классификации.
	\item Электронный каталог --- машиночитаемый библиотечный каталог работающий в реальном времени.
	\item Веб-каталог --- отличается от электронного тем что не может работать в локальной сети.
\end{itemize}


\section{Интелектуальная собственность}

Юридически была закреплена в 1967г в Стокгольме.

Совокупность исключительных прав на результаты интеллектуальной и в первую очередь творческой деятельности, а также на некоторые иные приравненные к ним объекты.

Описание состоит из: индеса МПК, названия изобретения, область техники, уровень техники, раскрыти изобретения, краткое описанеи чертежей, осуществление изобретения.

\end{document}
